---
title: 数学
date: 2020-08-14 23:16:53
tags: 
	- 算法
	- 数学
	- 数论
	- 习题题解
categories: 
	- 算法
	- 数论
highlight_shrink: true
---



# 数学

## 求和符号

$$
\sum_{i=1}^{n}=a_1+a_2+a_3+...+a_n
$$

### 求和符号的性质

#### 结合律

$$
\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} a_i b_j = \sum_{j=1}^{n} \sum_{i=1}^{n} a_i b_j
$$

#### 分配率

$$
\sum_{i=1}^{n} a_i \cdot k = (\sum_{i=1}^{n}a_i) \cdot k= k\sum_{i=1}^{n}a_i \\
\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}a_i b_j = \sum_{i=1}^n (a_i\sum_{j=1}^n b_j)  = (\sum_{j=1}^{n}b_j)\cdot(\sum_{i=1}^{n}a_i) = (\sum_{i=1}^{n}a_i)\cdot(\sum_{j=1}^{n}b_j)
$$

#### 其他性质

求不同的点配对，就是求所有的，然后减去相同的，然后再除以 $2$
$$
\sum_{i=1}^{n-1}\sum_{j=i+1}^{n}a_ib_j = \frac{1}{2}(\sum_{i=1}^{n-1}\sum_{j=i+1}^{n} a_i b_j- \sum_{i=1}^{n}a_ib_i)
$$


## 二项式定理

$$
(x+y)^{n}=\sum_{k=0}^{n}\left(\begin{array}{l}
n \\
k
\end{array}\right) x^{n-k} y^{k}=\sum_{k=0}^{n}\left(\begin{array}{l}
n \\
k
\end{array}\right) x^{k} y^{n-k} \\
= \sum_{k=0}^{n} \frac{n!}{k!\cdot(n-k)!} x^{k} y^{n-k} = n!\sum_{k=0}^{n} \frac{x^{k} y^{n-k}}{k!\cdot(n-k)!} = n!\sum_{k=0}^{n}(\frac{x^{k}}{k!}) \cdot(\frac{ y^{n-k}}{(n-k)!} )
$$







## 括号匹配序列

#### 统计序列个数

> 给定一个有 `()` 的序列，求可成为匹配序列的子区间个数

解：开一个map，从1到n统计以 $i$ 结尾的子段。那么需要满足
$$
sum[L,R] = 0 \\
\forall i < R  ,sum[L,i] \ge 0
$$
从小到大枚举 $R$, $map[v]$  统计当前 $sum[L,R]$ 的值为 $v$ 的且满足第二个条件的个数，维护的时候对存储的所有 $sum[L,R-1]$ 加入当前的 $A[R]$每次统计前都删除 $< 0$ 的值，如果 $sum[L,R]<0$ 那么 $L$ 不可能对后面更大的 $R$ 产生贡献。由于我们不关心 $L$ 在哪，只关心值的个数，所以我们只储存值的个数。 

* CF1584E , R2300   



## 最大值与最小值的差(Ad-Hoc)

可以排序后考虑最大值和最小值。若某一个值确定了，那么剩下的值可以贪心的与它距离最小的两个值中选1个, 排序后枚举贪心解决。

考虑答案什么时候可以等于0

* AGC057B



## 鸽巢原理

#### 构造

* CF1552E, R2300, Ad-Hoc. 





### XOR异或

#### 最小异或

> 给定一些数的集合 $S$，$x\ne y\in S$, 求 $x \oplus y$ 最小值

解：把 $S$ 排序，最小值就是排序后相邻元素异或的最小值

* 1625D , R2300



#### 异或出某一个区域

偶数只能异或偶数

使得这块区域是奇数



### 位运算求最值

从最高位开始贪心考虑

* 1721D, R1800






## 最大公因数

最大公因数(Greatest Common Divisor). 简称 `gcd`

gcd的性质
$$
gcd(a,b)=gcd(a,b-a) = gcd(a, b \bmod a) \\
gcd(a,b) = gcd(b,a) \\
gcd(gcd(a,b),c) =gcd(a,gcd(b,c)) \\
$$

#### 通过gcd确定余数

想知道 $a \bmod b = r$  可以转换成gcd, 若
$$
gcd(a-r,b) = b \\
gcd(a-r + k*b,  b) = b
$$
 那么 $a \bmod b = r$ 

更加广义
$$
gcd(a-r,t*b) = k*b \\
b | gcd(a-r, t*b)
$$
则 $a \bmod b = r$

> CF1665D(2000)

若 $x \bmod y = r$ 则 $x \bmod ky = \{r+ty| ty+r < ky \} $ 

则 $x \bmod (y+k) \equiv -\lfloor \frac{x}{y} \rfloor \cdot k + r$ 

 $x \bmod 1 = 0$

### 同余运算

$$
a \equiv b \quad (\bmod m) \\
2a \equiv 2b \quad (\bmod 2m)
$$

###  最大公因数

$$
gcd(a,b) \quad (\bmod m) \in \{0, m/2\} \quad (m \bmod 2=0) \\
$$

> 推论：当 $a,b$ 是偶数时

$$
gcd(a \bmod 4, b \bmod 4) = gcd(a,b) \bmod 4
$$

* 1548D1, R2300



### 数论分块

#### 优化n^2算法

看似 $O(n^2)$ 实际只有 $O(n\sqrt n)$ 

* CF1603C, R2300





### 欧几里得算法 $O(logn)$

欧几里得算法也叫辗转相除法, 它可以用来求两个数的最大公因数 它基于一个事实
$$
gcd(a,b)=gcd(b, a \bmod b)
$$
代码实现：

``` cpp
int gcd(int a,int b) {
    return b == 0 ? a : gcd(b, a % b);
}
```

不过在C++的STL中内置了gcd函数 `__gcd` 


## 唯一分解定理

任意一个正整数可以分解为若干素数乘积的形式

$$
x= p_1^{a_1}p_2^{a_2}p_3^{a_3}...
$$

### 最小公倍数

最小公倍数(Least Common Multiples) 简称 `lcm`, 求最小公倍数可以用下面的定理, 一直数 $a,b$ 的唯一分解式为： 
$$
a = p_1^{e_1}p_2^{e_2}...p_r^{e_r} \\
b = p_1^{f_1}p_2^{f_2}...p_r^{f_r} \\
$$
那么他们的最大公因数和最小公倍数满足：
$$
gcd(a,b)=p_1^{min(e_1,f_1)}p_1^{min(e_2,f_2)}...p_1^{min(e_r,f_r)} \\
lcm(a,b)=p_1^{max(e_1,f_1)}p_1^{max(e_2,f_2)}...p_1^{max(e_r,f_r)}
$$
因此
$$
gcd(a,b)\cdot lcm(a,b)=a \cdot b \\
\Rightarrow lcm(a,b) = a\cdot b/gcd(a,b) = a/gcd(a,b)\cdot b
$$
注意在计算的时候先做除法，避免溢出

## 线性筛 $O(n)$

线性筛可以快速得到 $[1,n]$ 的素数表 $n \le 10^6$。

首先开始情况: $1$ 不是素数, 假设所有数都是素数(初始化 `isprime[i] = 1` )

我们从 $2$ 开始看。 对于一个数 $i$ 如果 $isprime[i] = 1$ 那么他就是素数。然后我们用这一个数乘上我们已经有的素数，去筛掉所有它的倍数。就是对于当前 $i$ ，用我们已经找到的所有 $prime[j]$, 筛去 $i \cdot prime[j]$ . 如果 $i$ 是 $prime[j]$ 的倍数，那么我们就不用继续筛了，因为它会被后面的数筛掉。

由于唯一分解定理，我们可以把数 $x$ 拆解成 $p_{min}\cdot rest = x$ 也就是把 $x$ 拆解成最小的素数和其他某个数的乘积。我们枚举到 $i=rest$ 的时候，用 $p_{min} \cdot i$ 会把 $x$ 删掉, 其他情况我们不筛，这样保证每个数只被筛一次，保证了线性的复杂度。如果筛的时候碰到一个素数 $prime[j]$ 它是 $i$ 的因子，那么后面的数 $i \cdot prime[j+k] = rest \cdot prime[j]$ 其中 $rest > i$ 所以它一定会被后面的数用 $prime[j]$ 筛去.

具体代码：

``` cpp
tot = 0; // total素数的总数
fill(isprime+1, isprime+n+1, true); // 初始化
isprime[1] = false;
for (int i = 2;i <= n; ++i) {
    if (isprime[i] == true) prime[++tot] = i; // 没被筛掉的是素数
    for (int j = 1;j <= tot && i*prime[j] <= n; ++j) {
        isp[i*prime[j]] = false;
        if (i % prime[j] == 0) break;
    }
}
  
```

素数个数：
$$
n\le 4\cdot 10^7 : 2433655(2\cdot 10^6) 个 \\
n\le 10^7: 664580 (6 \cdot 10^5)个 \\
n\le 10^6: 78499 (<10^5)个 \\
n \le 2\cdot 10^5: 17985(10^4) 个
$$

## 扩展欧几里得算法

求解同余方程
$$
ax+by=gcd(a,b)
$$
的一组解

假设我们有一组解 $x',y'$ 满足
$$
bx'+(a \ mod \ b)y'=gcd(a,b)
$$
 那么我们联立这2个式子
$$
ax+by=bx'+(a \ mod \ b)y' \\
ax+by=bx'+(a-(a/b)*b)y' \\
ax+by=bx'+ay'-(a/b)*by' \\
ax+by=ay'+b(x'-(a/b)y')
$$
那么显然可见 $x = y', y=x'-(a/b)y'$ 是原方程的一组解

 所以我们可以把 $a,b$ 由此转化成 $b,a \mod \ b$ 的子问题来解决，根据欧几里得算法，他会在 $O(logn)$ 中结束。也就是当式子转化为

$gcd(a,b)x + k*y$ 的时候，显然有一组 $x=1,y=0$ 的解。那么就可以一直返回迭代，把原方程的解求出来。

#### 通解

加入我们有2组解 $x_0,y_0$ 和 $x_1, y_1$，那么有
$$
ax_0+by_0=gcd(a,b) \\
ax_1+by_1=gcd(a,b)
$$
那么两式相减得到
$$
a(x_0-x_1) + b(y_0 - y_1 ) = 0 \\
a(x_0-x_1) = b(y_1 - y_0)
$$
然后两边同时除以 $gcd(a,b)$ 得到
$$
\frac{a}{gcd(a,b)}(x_0-x_1) =\frac{b}{gcd(a,b)}(y_1-y_0)
$$
由于 $\frac{a}{gcd(a,b)} $ 和 $\frac{b}{gcd(a,b)} $ 互质（应该不难证明），那么 $(x_0-x_1)$ 是 $\frac{b}{gcd(a,b)} $ 的倍数，$(y_1-y_0)$ 是 $\frac{a}{gcd(a,b)} $ 的倍数。由此我们就得出了两个解的最小间隔。所以我们就知道 $x$ 的通解就是
$$
x=x_0 + \frac{b*k}{gcd(a,b)}, k\in \Z \\
y=y_0 - \frac{a*k}{gcd(a,b)}, k\in \Z
$$

#### 最小正整数解

根据通解，我们可以得出若$x$ 是一个解，那么 $x \ mod \ \frac{b}{gcd(a,b)}$ 也是一组解，那么最小正整数解就是 $(x_0 \ mod \ \frac{b}{gcd(a,b)} + \frac{b}{gcd(a,b)}) \ mod \ \frac{b}{gcd(a,b)}$, 其中 $x_0$ 是任意一个解。这个通解以及最小正整数解的结论也适用于下面的一般同余方程

### 同余方程

求解同余方程
$$
ax+by=c
$$
的一组解

根据裴蜀定理，当前仅当 $c$ 是 $gcd(a,b)$ 的倍数时，该方程有解

我们先根据扩展欧几里得求出一组解 $x',y'$ 满足 $ax'+by'=gcd(a,b)$ ，然后在在两边乘以 $\frac{c}{gcd(a,b)}$ 得出 
$$
a(x'*\frac{c}{gcd(a,b)}) + b(y'*\frac{c}{gcd(a,b)}) = c
$$
那么我们就得到了这个同余方程的一组解 $x=x'*\frac{c}{gcd(a,b)},y=y'*\frac{c}{gcd(a,b)}$ 了。

#### 通解

类似于上面的扩展欧几里得的通解，我们可以得出
$$
x=x_0 + \frac{b*k}{gcd(a,b)}, k\in \Z \\
y=y_0 - \frac{a*k}{gcd(a,b)}, k\in \Z
$$
其中 $x_0,y_0$ 是该方程的一组解(不是扩展欧几里得的解，要转化一下)

社 $m=b/gcd(a,b)$

最小正整数解是
$$
x_0 +k\cdot m >0 \\
k\cdot m > -x_0
$$
分类讨论

* $m>0$ : 
  $$
  k>  \frac{-x_0}{m} \\
  k = \lfloor \frac{-x_0}{m} \rfloor + 1 
  $$

* $m<0$:
  $$
  k< \frac{-x_0}{m} \\
  k = \lceil \frac{-x_0}{m} \rceil -1
  $$

求出 $k$ 之后, 最小正整数解为
$$
x_{positive} = x_0 + k \cdot m
$$


## 同余与模算术

基本取模公式
$$
(a+b) \ mod \ n = ((a\ mod \ n)+(b\ mod\ n))\ mod \ n \\
(a-b) \ mod \ n = ((a\ mod \ n)-(b\ mod\ n)+n)\ mod \ n \\
a\cdot b \ mod \ n = (a\ mod \ n)\cdot(b\ mod\ n)\ mod \ n \\
$$

``` cpp
inline ll add(ll a, ll b) { // 带减法
    return ((a + b) % MOD + MOD) % MOD;
}

inline ll mul(ll a, ll b) {
    return (a * b) % MOD;
}
```

### 快速幂 $O(logn)$

求 $a^n$ 的值

我们利用这个性质(这里除法是整除):

* 若 $n$ 是偶数 $a^n = a^{n/2}\cdot a^{n/2}$
* 若 $n$ 是奇数 $a^n = a\cdot a^{n/2}\cdot a^{n/2}$

``` cpp
ll fpow(ll a, ll n) {
    a %= MOD;
    ll ret = 1;
    for (; n; n >>= 1, a = mul(a, a) )
    	if (n & 1) ret = mul(ret, a);
    return ret;
}
```



## 扩展中国剩余定理

求解同余方程组
$$
\left\{\begin{array}{ll}
x & \equiv a_{1}\left(\bmod n_{1}\right) \\
x & \equiv a_{2}\left(\bmod n_{2}\right) \\
& \vdots \\
x & \equiv a_{k}\left(\bmod n_{k}\right)
\end{array}\right.
$$
其中的模数 $n_i$ 不一定是素数

我们通过合并式子来解决这个问题。

比如这2个式子
$$
x \equiv a_1 (\bmod n_1) \\
x \equiv a_2 (\bmod n_2) 
$$
也就是
$$
x=a_1+n_1*k_1 = a_2 +n_2*k_2
$$
所以
$$
n_1*k_1-n_2*k_2=a_2-a_1
$$
因为正负号对于 $k_1,k_2$ 不影响，所以就可以当成
$$
n_1*k_1+n_2*k_2=a_2-a_1
$$


其中只有 $k_1,k_2$ 是未知数。我们可以求解这个同余方程，得到一组解$k_1', k_2'$ ，（如果无解的话，那么整个无解）

那么根据通解我们知道
$$
k_1=k_1'+\frac{n_2*t}{gcd(n_1,n_2)}
$$
然后我们把 $k_1$往回代入
$$
x=a_1+n_1*(k_1'+\frac{n_2*t}{gcd(n_1,n_2)}) \\
x=a_1+n_1*k_1'+\frac{n_1*n_2*t}{gcd(n_1,n_2)} \\
x=a_1+n_1*k_1'+lcm(n_1,n_2)*t \\
x \equiv a_1+n_1*k_1' (\bmod lcm(n_1,n_2))
$$
这样我们就把两个方程缩小成1个方程了。我们就这样两两合并，最后就只剩下1个方程了。设这个方程是
$$
x\equiv a (\bmod M)
$$
那么就可以自然解出来 
$$
x=a+M*k
$$
最小非负解就是 $(x_0 \bmod M + M) \bmod M$ 其中 $x_0$ 是一组可行解

有用的结论
$$
\{23,19,17,13,11,9,7,5,4\} 
$$
互质且乘积 $lcm > 10^9$ 

## 欧拉函数

欧拉函数 $\varphi(n)$ 表示小于等于 $n$ 且和 $n$ 互质的数的个数。

当 $n$ 是质数时， $\varphi(n)=n-1$

欧拉函数是积性函数:
$$
\varphi(a\times b)=\varphi(a)\times \varphi(b)
$$
欧拉函数的公式
$$
\begin{aligned}
\varphi(n) &=\prod_{i=1}^{s} \varphi\left(p_{i}^{k_{i}}\right) \\
&=\prod_{i=1}^{s}\left(p_{i}-1\right) \times p_{i} k_{i}-1 \\
&=\prod_{i=1}^{s} p_{i}^{k_{i}} \times\left(1-\frac{1}{p_{i}}\right) \\
&=n \prod_{i=1}^{s}\left(1-\frac{1}{p_{i}}\right)
\end{aligned}
$$

### 欧拉降幂

$$
a^{b} \equiv \begin{cases}a^{b \ \bmod \ \varphi(p)}, & \operatorname{gcd}(a, p)=1 \\ a^{b}, & \operatorname{gcd}(a, p) \neq 1, b<\varphi(p) \quad(\bmod p) \\ a^{b \ \bmod \ \varphi(p)+\varphi(p)}, & \operatorname{gcd}(a, p) \neq 1, b \geq \varphi(p)\end{cases}
$$

## 多项式

### FFT快速傅里叶变换

它可以用来求卷积。下面是离散卷积的定义
$$
(f*g)(x) = \sum_{i=-\infin}^{\infin} f(i)g(x-i)
$$
求卷积的过程可以等价于求两个多项式相乘

对于一个多项式：
$$
P(x)=a_0+a_1x+a_2x^{2}+...+a_{n-1}x^{n-1} = \sum_{i=0}^{n-1}a_ix^{i}
$$
我们可以用系数来表示它
$$
P(x)=\{a_0,a_1,a_2,a_3,...a_{n-1}\}
$$
我们也可以用一个函数来表示这个多项式
$$
f_P(x)=a_x, x\in[0,n-1]
$$
也就是说，我们把系数作为函数值来表示多项式，其实本质上还算是用系数来表示多项式。

设另一个多项式 $Q(x)$ 为
$$
Q(x)=\sum_{i=0}^{m-1}b_ix^{i}
$$
那么计算两个多项式相乘，也就是
$$
P(x)*Q(x)=(\sum_{i=0}^{n-1}a_ix^{i})(\sum_{i=0}^{m-1}b_ix^{i}) \\
=\sum_{i=0}^{n+m-2}\sum_{j=0}^{min(n-1,i)}a_jb_{i-j}x^{i}
$$
那么我们在把$P(x)*Q(x)$ 表示成函数，那就是
$$
(f_P*f_Q)(x)= \sum_{j=0}^{min(n-1,x)} a_jb_{x-j}
$$
这就和卷积的定义相符合了。

#### 如何求2个多项式的乘积

首先，我们讨论多项式的表示方法。根据代数基本定理，我们知道，2个点确定一条直线(1次多项式) $n$ 个点可以确定 $n-1$ 次多项式( $n$ 阶多项式).

所以我们可以用 $n$ 个坐标来表示 
$$
P(x)=\sum_{i=0}^{n-1}a_ix^{i}
$$
那么要完成相乘的操作，我们可以这样子：

1. 先把两个多项式转化成坐标的形式
2. 然后把坐标相乘
3. 然后再转化成系数表示法

这3步骤就是通过傅里叶变换，计算多项式相乘的步骤。第1步成为傅里叶变换，第3步成为傅里叶逆变换。由于我们的点是离散的，所以第1不也叫离散傅里叶变换(DFT), 第3步也就离散傅里叶逆变换(IDFT).

#### DFT离散傅里叶变换

现在的问题是，我们需要选择哪些点来表示多项式呢。我们在复数域中选取 
$$
(x,y) = (w_n^k, P(w_n^k)),k \in [0,n-1]
$$
这 $n$ 个点来表示, 其中 $w_n$ 是 $n$ 次单位根。我们先不管为什么这么选，它的原因后面会解释。下面先介绍一下 $n$ 次单位根

##### n次单位根

对于方程
$$
x^{n}=1
$$
在复平面中一共有 $n$ 个解。其中辐角最小的那个解，就是$n$ 次单位根，记为 $w_n$

显然，它满足下面2个性质
$$
w_n^0  =1 \\
w_n^n = 1
$$
我们知道欧拉公式是

对于复平面中的任意值 $x$ ，满足下列等式。
$$
e^{i x}=\cos x+i \sin x
$$
所以，我们可以根据欧拉公式写出 $n$次单位根的具体解：

令欧拉公式中 $x =2k\pi$ ，则
$$
e^{i2k\pi}=cos(2k\pi)+isin(2k\pi)
$$
我们知道 $cos(2k\pi)=1,sin(2k\pi)=0$

所以
$$
e^{i2k\pi}=1+i*0=1 \\
(e^{\frac{2k\pi}{n}})^n=1
$$
所以

$x=e^{\frac{i2k\pi}{n}}$ 是 $x^{n}=1$ 的解，其中辐角最小的解是 $k=1$ 时，也就是 $e^{\frac{i2\pi}{n}}$

所以
$$
w_n=e^{\frac{i2\pi}{n}} \\
w_n^{k}=(e^{\frac{i2\pi}{n}})^k=e^{\frac{i2k\pi}{n}}
$$
此外， $n$ 次单位根还有2个性质，待会要用到的

**性质1：**
$$
w_{2n}^{2k}=w_{n}^{k}
$$
证明
$$
w_{2n}^{2k}=e^{\frac{i2*2k\pi}{2n}}=e^{\frac{i2k\pi}{n}}=w_n^{k}
$$
**性质2：**
$$
w_{2n}^{k+n}=-w_{2n}^{k}
$$
证明
$$
w_{2n}^{n}=e^{\frac{i2n\pi}{2n}} =e^{i\pi}=cos\pi+isin\pi=-1+i*0=-1 \\
w_{2n}^{k+n}=w_{2n}^n*w_{2n}^k=-1*w_{2n}^{k}=-w_{2n}^{k}
$$
下面我们就开始进行傅里叶变换的步骤了

我们我们想知道傅里叶变换的具体输入输出是什么

**输入**：多项式的系数列表

**输出**：多项式在n个点的函数值 $P(w_n^k)$ 的列表

我们首先观察一下这个多项式, 我们假设 n 是 $2$ 的一个次幂(其他情况可以向上扩展到2的次幂的形式),我们可以分为奇数和偶数2个部分
$$
P(x)=\sum_{i=0}^{n-1}a_ix^i=\sum_{i=0}^{n/2-1}a_{2i}x^{2i}+\sum_{i=0}^{n/2-1}a_{2i+1}x^{2i+1}
$$
其中的级数部分还可以提出来一个 $x$ 
$$
P(x)=\sum_{i=0}^{n/2-1}a_{2i}x^{2i}+x\sum_{i=0}^{n/2-1}a_{2i+1}x^{2i}
$$
那么现在把分出来的2个步骤看成多项式，那么就有
$$
P(x)=P_e(x^2)+xP_o(x^2)
$$
这样一来，我们就把问题分为了一般，通过解决 $P_e(x^2)$ 和 $P_o(x^2)$ ，然后合并就得到了我们当前的解。没错，就是分治的思想。

但是我们的子问题有一个 $x^2$ 它还需要处理一下。首先我们递归解决子问题 $P_e(x)$ 和 $P_o(x)$ 也就是没有平方的版本，然后我们获得了一个输出也就是2个数组 $P_e(w_{n/2}^k)$ 和 $P_o(w_{n/2}^k)$, 而我们想要的是 $P_e(w_n^{2k})$ 和 $P_o(w_n^{2k})$ 

根据单位根的性质，我们知道, 对于 $k<n/2$
$$
w_{n}^{2k}=w_{n/2}^{k}
$$
所以 $w_n^{2k}=(w_{n/2}^k)^2$ 就可以通过子问题得到了，也就是
$$
P(w_n^{k})=P_e(w_{n}^{2k}) + w_n^{k}P_o(w_n^{2k}) \\
	= P_e(w_{n/2}^{k}) + w_n^{k}P_o(w_{n/2}^{k})
$$
而对于剩下的 $n/2$ 部分来说
$$
w_{n}^{k+n/2}=-w_{n}^{k}=-(w_{n/2}^k)
$$
也可以通过子问题得到，我们就得出了完整的 $w_n^k$ ,那么由此就可以计算 $w_n^{2k}$ ，也就是
$$
P(w_n^{k+n/2})=P_e(w_{n}^{2k+n}) + w_n^{k+n/2}P_o(w_n^{2k+n}) \\
	= P_e(w_{n}^{2k}) - w_n^{k}P_o(w_{n}^{2k}) \\
	= P_e(w_{n/2}^{k}) - w_n^{k}P_o(w_{n/2}^{k})
$$
也就可以合并子问题了。所以现在就知道为什么要用单位根来作为点了。因为有这样的递归性质，可以方便我们合并子问题。

#### IDFT离散傅里叶逆变换

傅里叶的逆变换其实可以转换为傅里叶变换来求。先说结论：

我们需要把 $n$ 个点的函数值表示的多项式，转换成系数表示。我们只需要把这 $n$ 个点的函数值当成系数来看，进行一次傅里叶变换。在变换的过程中，把 $\pi$ 的值用 $-\pi$  来代替。最后算出来的输出列表，再全部除以 $n$ 即可得到系数。

下面是推导。

设我们有一组DFT的输出 $P(w_n^k)$ 的值，求原来多项式的系数 $a_i$

我们构造一个多项式
$$
Q(x)=\sum_{i=0}^{n-1}P(w_n^i)x^i
$$
也就是把输出当做系数构造一个多项式。然后我们求这个多项式在 $x=w_n^{-k}$ 的值 $Q(w_n^{-k})$
$$
Q(w_n^{-k})=\sum_{i=0}^{n-1}P(w_n^i)(w_n^{-k})^i \\
	= \sum_{i=0}^{n-1} (\sum_{j=0}^{n-1}a_j(w_n^{i})^j) (w_n^{-ki})\\
	= \sum_{i=0}^{n-1}\sum_{j=0}^{n-1}a_jw_n^{i(j-k)} \\
	= \sum_{j=0}^{n-1}\sum_{i=0}^{n-1}a_jw_n^{i(j-k)} \\
	= \sum_{j=0}^{n-1}a_j\sum_{i=0}^{n-1}(w_n^{(j-k)})^i
$$
然后设 $S(w_n^a)=\sum_{i=0}^{n-1}(w_n^a)^i$

若 $a=0$ , 则 $S(w_n^a)=n$

若 $a \ne 0$ ,用错位相减法
$$
S(w_n^a)=\sum_{i=0}^{n-1}(w_n^a)^i \\
w_n^aS(w_n^a)=(\sum_{i=0}^{n-1}(w_n^a)^i)*(w_n^a)=\sum_{i=1}^{n}(w_n^a)^i
$$
下式子减去上面的式子
$$
(w_n^a-1)S(w_n^a)=(w_n^a)^n-(w_n^a)^0 \\
S(w_n^a)=\frac{(w_n^a)^n-(w_n^a)^0}{(w_n^a-1)}=0
$$
所以
$$
S\left(\omega_{n}^{a}\right)=\left\{\begin{array}{l}
n, a=0 \\
0, a \neq 0
\end{array}\right.
$$
然后再带入原来的式子
$$
Q(w_n^{-k})=\sum_{j=0}^{n-1}a_jS(w_n^{(j-k)})=a_k * n
$$
所以 $Q(x)$ 的再 $x=w_n^{-k}$ 的 $n$ 个函数值为 $a_k * n$

所以我们把 $P(w_n^k)$ 作为输入，用快速傅里叶计算以它为系数的多项式在 $x=w_n^{-k}$ 的函数值，就得到了 $a_k*n$ 的，那么在除以 $n$ 就得到了 $a_k$ 也就是原来系数的值。在实现的时候，我们只要令 $\pi=-\pi$ 就可计算 $x=w_n^{-k}$ 的快速傅里叶变换。

##### 递推的FFT

由于递归版的FFT常数会很大，所以我们下面再进行一些优化

我们在递归的时候，把一个多项式拆成了奇数和偶数的两个部分。这种拆分其实是有规律可循的
$$
(0,1,2,3,4,5,6,7) \\
(0,2,4,6),(1,3,5,7) \\
(0,4),(2,6),(1,5),(3,7)
$$
我们把第1行和最后一行的数转换成二进制，就会得到
$$
000,001,010,011,100,101,110,111 \\
000,100,010,110,001,101,011,111
$$
于是我们发现，最后一行的数，正好是第一行的数的二进制倒过来写的数。

所以我们用这个性质，可以快速计算递归结尾的情况，然后直接向上合并。这样省去了递归的过程会更加快。

我们可以用递推的方法计算翻转后的数。

设 $R(x)$ 是 $x$ 二进制翻转后的数，设 $len=2^{k}$ 

首先 $R(0)=0$, 

假如我们知道 $R(x/2)$ 的值，那么我们可以先利用这个结果。首先，我们把 $x$ 右移 $1$ 位就得到了 $x/2$ ，然后把$x/2$ 翻转，再右移。现在就只有最高位不知道了。那么最高位可以用 $x$ 的最低位来算。如果 $x$ 最低位是 $1$ 那么最高位就是 $1$ ，如果是 $0$ 那么最高位就是 $0$.
$$
R(x)=R(x/2)/2 + (x \& 1)*(len/2)
$$
 这个就是我们的递推式子了。



### NTT快速数论变换

为什么有了FFT后还需要NTT呢，因为FFT是浮点运算，会有精度的问题。而用数论方法可以实现精度的0损失。而且还可以取模。

我们需要在数论中找到一个概念，来代替FFT中的 $w_n$ 这个东西就是原根

#### 原根

设 $p$ 是素数，$n$ 是 $p-1$ 的因子。同时 $p$ 也是我们用来取模的素数。现在我们得到了原根的定义。
$$
g_n=g^{\frac{p-1}{n}}
$$
其中的 $g$ 是模 $p$ 意义下的原根。求原根的步骤会在后面提到，现在我们假设已经得到了原根 $g$ ，我们先来看它的一些性质

我们发现 $g_n$它其实是方程
$$
x^{n} \equiv 1 \bmod p 
$$
的其中一个解。

证明

根据费尔马小定理
$$
a^{p-1} \equiv 1 \bmod p
$$
所以代入得到
$$
(g^{\frac{1}{n}})^{p-1} \equiv 1 \bmod p \\
(g^{\frac{p-1}{n}})^n \equiv 1^n \equiv 1 \bmod p
$$
那么
$$
g_n^k=g^{\frac{k(p-1)}{n}}
$$
**性质1**
$$
g_n^n=g^{n(p-1)/n}=g^{p-1}=1 \\
g_n^{n/2}=g^{(p-1)/2}=-1
$$


**性质2**
$$
g_{2n}^{2k} =g_n^{k} \\
(g_n^{k+n/2})^2=g_n^{2k+n} \equiv g_n^{2k}=g_{n/2}^k
$$
证明
$$
g_{2n}^{2k}=g^{\frac{2k(p-1)}{2n}}=g^{\frac{k(p-1)}{n}}=g_n^k
$$


所以我们用 $g_n$ 来代替FFT 中的 $w_n$



#### NTT逆变换

类似IDFT，我们在计算 $g_n$ 的时候用逆元代替。然后计算完答案时候在$a_i/n$ 也就是乘上$n$ 的逆元。





## 线性代数



### 矩阵快速幂



### 矩阵加速

https://www.luogu.com.cn/blog/gkxx-is-here/what-the-hell-is-ddp

https://zhuanlan.zhihu.com/p/107709816

题目



https://codeforces.com/contest/750/problem/E

https://codeforces.com/problemset/problem/1252/K

http://acm.hdu.edu.cn/showproblem.php?pid=6155

https://codeforces.com/gym/102500/problem/J



# 题目

## 数论

### [SRM661div1Easy: MissingLCM](https://arena.topcoder.com/#/u/practiceCode/16496/47696/13766/1/326497)

> 唯一分解定理，线性筛

**题目**

给定 $N \le 10^6$ , 求最小的 $M > N$ ，使得 $LCM(1,...,M) = LCM(N+1, ...,M)$

**分析**

如果把 $LCM$ 用唯一分解定理表示，那么就是每一个相关的素数 $p$ , 设 $e_p(x)$ 是 $x$ 分解后素数 $p$ 的次幂。都有 $max(e_p(1),...,e_p(M))=max(e_p(N+1),...,e_p(M))$ 成立。首先发现 $[1,M]$ 是包含 $[N+1,M]$ 的，也就是 $[N+1,M]$ 里面有的数，$[1,M]$ 里面都有。那么只要 $[1,N]$ 里面的最大值出现在 $[N+1,M]$ 里面就可以了。假如说一个在$[1,N]$ 中的素数的最大值是 $p^{e_{max}}$ , 那么，$p^{e_{max}}\cdot p > N$ （否则最大值就会更大）.所以出现在 $[N+1,M]$ 中可以分解出 $p^{e_{max}}$ 的数，它一定是这个形式的 $c\cdot p^{e_{max}}$ ，那我们要给每一个素数求一个最小的 $c$ 使得 $c\cdot p^{e_{max}}$ 刚好大于 $N$.

我们先用线性筛算出 $[1,N]$ 的所有素数。然后我们枚举(可以二分，但是枚举这道题能过，最多枚举 $\sqrt(N)$ 次)每一个素数, 从小到大枚举 $c$ 求出  $c\cdot p^{e_{max}}$ , 然后求出所有素数的这个值取最大值 就是 $M = max(c_i\cdot p_i^{e_{max}})$。这个就是答案了。特殊情况: 当 $N=1$ 时候，$M=2$

复杂度 $O(N+logN*\sqrt(N)) = O(N)$

### [SRM509div1Easy: LuckyRemainder](https://arena.topcoder.com/index.html#/u/practiceCode/14563/14179/11138/2/308852)

> 同余，取模

**题目**

给定一个字符串 $X, |X| \le 50$ , 字符都是 $1-9$. 集合 $S$ 是包含位置的集合，比如 $S=\{1,2\}$ 表示$X$ 的第一个和第二个字符。你可以从 $X$ 删除 $S$ 中的位置得到一个新的数。比如 $X=12345,S=\{2,4\}$ 那么删除后的数是 $135$. 定义 $super(X)$ 所有删除 $S$ 的子数的和，如 $super(123)=123+12+23+13+1+2+3=177$。求 $super(X)$ 除以 $9$ 的余数   

**分析**

根据同余的性质，我们显然可以把答案写成 
$$
sup(123)\ mod \ 9= (123 + 12 + 13 + 23 + 1 + 2 + 3) \ mod\ 9 \\
= (123 \ mod \ 9) + (12 \ mod \ 9) + (13 \ mod \ 9) + (23 \ mod \ 9) + (1 \ mod \ 9) + (2 \ mod \ 9) + (3 \ mod \ 9)
$$
我们发现，同一个数字出现了很多次。那么我们也许可以进一步拆分，都拆成单个数的形式：
$$
123=1 \cdot 100+2 \cdot 10+3 \\
123 \ mod \ 9 = (1\cdot 100) \ mod \ 9 + (2\cdot 10) \ mod \ 9 +3 \ mod \ 9 \\
= 1 \cdot(100 \ mod \ 9) +2\cdot(10\ mod\ 9) + 3\cdot(1\ mod\ 9)
$$
然后我们考虑 $10^n \ mod \ 9$ 的值
$$
10^n \ mod\ 9=(10\ mod \ 9)^n = 1
$$
 所以上述可以变换成
$$
sup(123)\ mod\ 9= 4\cdot(1\ mod \ 9) + 4\cdot(2\ mod \ 9) + 4\cdot(3\ mod \ 9) \\
= 4 \cdot(1+2+3) \ mod\ 9
$$
那么答案就是其中的每一个数字 $mod\ 9$ 然后求和再乘上它出现的次数。那么第 $i$ 个数可以出现在集合长度为 $1,2,..n$ 的集合里，我们用排列组合算一下，发现次数是 
$$
C^{0}_{n-1}+C^{1}_{n-1}+C^{2}_{n-1}+...+C^{n-1}_{n-1}=2^{n-1}
$$
所以答案就是
$$
2^{n-1}\cdot \sum_{i=0}^{n-1}{x_i} \ mod\ 9
$$
所以我们之间算一下这个简单的式子就好了

**代码**

``` cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
#define sz(x) ((int) (x).size())
typedef pair<int, int> pii;
typedef long long ll;
const int maxn = 5e5 + 5;
template<class T> void print(T & x){ cout << x; }
template<class T,class U> void print(pair<T,U> & p){cout << "("; print(p.first); cout << ", "; print(p.second); cout << ")"; }
template<class T> void print(vector<T> & v) {
    cout << "{";
    if (sz(v)) print(v[0]);
    for (int i = 1; i < sz(v); i++) cout << ", ", print(v[i]);
    cout << "}\n";
}

class LuckyRemainder {
public:
    int getLuckyRemainder(string x) {
        ll sum = 0; int n = x.length();
        for (int i = 0;i < n; ++i) {
            sum += x[i] - '0';
        }
        ll p = 1;
        p <<= n-1;
        return ((sum % 9) * (p % 9)) % 9;
    }
};
```

## 二项式定理

### [ARC106D - Powers](https://atcoder.jp/contests/arc106/tasks/arc106_d)

**题意**

给定 $N \le 10^5$ 个数 $A_i$ 和一个整数 $K$ ,对于每个 $1\le X\le K$ 求出
$$
\left(\sum_{L=1}^{N-1} \sum_{R=L+1}^{N}\left(A_{L}+A_{R}\right)^{X}\right) \bmod 998244353
$$
的值

**分析**

高次方不好下手，我们用二项式定理展开. 不过为了方便处理，我们可以先把下标都改成从 $1$ 到 $N$ 的形式
$$
\sum_{L=1}^{N-1} \sum_{R=L+1}^{N} (A_L+A_R)^X = \frac{1}{2}(\sum_{L=1}^{N} \sum_{R=1}^{N} (A_L+A_R)^X - \sum_{i=1}^{N}(A_i+A_i)^X)
$$
那么对于中间那个复杂的式子，我们用二项式定理展开
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{N}\left(A_{i}+A_{j}\right)^{X} &=\sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{N} \sum_{k=0}^{X}\left(\begin{array}{l}
X \\
k
\end{array}\right) A_{i}^{k} A_{j}^{X-k} \\
&=\sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{N} \sum_{k=0}^{X} X ! \cdot \frac{A_{i}^{k}}{k !} \cdot \frac{A_{j}^{X-k}}{(X-k) !} \\
&=X ! \sum_{k=0}^{X}\left(\sum_{i=1}^{N} \frac{A_{i}^{k}}{k !}\right)\left(\sum_{j=1}^{N} \frac{A_{j}^{X-k}}{(X-k) !}\right)
\end{aligned}
$$
这样我们先预处理出所有的 $\sum_{i=1}^{N} \frac{A_{i}^{k}}{k !}$ 就可以快速求出来了



## 博弈论

### [GameGame](https://codeforces.com/problemset/problem/1383/B)



